\chapter{Momentos y sistemas de vectores}
\label{cap:MSV}

\section{Momento de un vector respecto a un punto}
\label{sec:MVRP}

Sea un vector no nulo $\vec{v}=\vecf{ab}$ y un punto $P$ cualquiera, distinto de
$A$, tal y como se muestra en \lafigura~\ref{fig:cap2-01-momento-vector}. Se
denomina \textit{momento del vector $\vec{v}$ respecto a $P$},
\index{momento!de un vector respecto a un punto} y se representa por
$\vec{M}_P$, al vector aplicado en $P$ resultado del producto vectorial de
$\vecf{pa}$ por $\vec{v}$, es decir,
\begin{equation}
\label{ec:Momento}
\vec{M}_P=\vecf{pa}\wedge\vecf{ab}.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.79\textwidth]{fig-cap2-01-momento-vector}
\caption{Representaci\'on esquem\'atica del momento de un vector respecto a un
         punto $P$.}
\label{fig:cap2-01-momento-vector}
\end{figure}

De la definici\'on de producto vectorial (ver secci\'on~\ref{sec:PV}) se deduce
lo siguiente:
\begin{itemize}
\item La direcci\'on de $\vec{M}_P$ ser\'a normal al plano que definen $\vec{v}$
      y $P$, siendo su sentido el establecido seg\'un el producto vectorial
      $\vec{M}_P=\vecf{pa}\wedge\vecf{ab}$.
\item El m\'odulo de $\vec{M}_P$ coincidir\'a con el \'area del paralelogramo
      que tiene a $\vec{v}$ y $\vecf{pa}$ como lados, es decir,
      \begin{equation}
      M_P=|\vecf{pa}|\,v\,\sin\alpha.
      \end{equation}
\item Las unidades del vector $\vec{M}_P$ ser\'an el producto de las unidades de
      los vectores $\vecf{pa}$ y $\vec{v}$.\label{pag:UdsProdVec}
\item El vector $\vec{M}_P$ ser\'a nulo si $\vecf{pa}$ y $\vec{v}$ forman un
      \'angulo de $\SI{0}{\radian}$ o $\SI{\pi}{\radian}$, es decir, si $P$
      est\'a sobre la recta soporte de $\vec{v}$.
\end{itemize}

Sea $\delta$ la distancia perpendicular del punto $P$ a la recta soporte de
$\vec{v}$, el m\'odulo del vector $\vec{M}_P$ puede escribirse como
\begin{equation}
M_P=v\,\delta,
\end{equation}
ya que el producto $\delta=|\vecf{pa}|\,\sin\alpha$ no var\'ia sea cual sea el
punto $A$ de aplicaci\'on de $\vec{v}$, siempre y cuando est\'e situado en su
recta soporte. De esto \'ultimo se deduce que el momento de $\vec{v}$ con
respecto a un punto $P$ no var\'ia ante el desplazamiento de $\vec{v}$ a lo
largo de su recta soporte. Por lo tanto, el vector $\vec{v}$, en lo que al
momento con respecto a un punto $P$ se refiere, se comporta como un vector
deslizante.\index{vector!deslizante}\label{pag:VMomVecDesl}

Sin embargo, el momento de un vector $\vec{v}$ s\'i que depende de la posici\'on
del punto $P$ con respecto al cual se calcule. Al punto $P$ se le denomina
\textit{polo de momentos}\index{polo de momentos} o
\textit{centro de reducci\'on}.
\index{centro!de reducci\'on|see{polo de momentos}}

\section{Momentos de un vector con respecto a dos puntos distintos}
\label{sec:MVRDPD}

Como hemos indicado en la secci\'on anterior, el momento de un vector con
respecto a un punto depende de la posici\'on espacial de \'este, por lo que, en
general, tendremos que $\vec{M}_P\neq\vec{M}_Q$, donde $P$ y $Q$ son dos puntos
distintos.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{fig-cap2-02-momento-dos-vectores}
\caption{Representaci\'on esquem\'atica de la relaci\'on entre los momentos de
         un vector con respecto a dos puntos distintos $P$ y $Q$.}
\label{fig:cap2-02-momento-dos-vectores}
\end{figure}

Sean $\vec{M}_P=\vecf{pa}\wedge\vec{v}$ y $\vec{M}_Q=\vecf{qa}\wedge\vec{v}$ los
momentos de un vector $\vec{v}$ con respecto a dos puntos distintos $P$ y $Q$,
respectivamente, tal y como se representa en
\lafigura~\ref{fig:cap2-02-momento-dos-vectores}. Dado que se cumple la
relaci\'on
\begin{equation}
\vecf{qa}=\vecf{qp}+\vecf{pa},
\end{equation}
podemos escribir el momento de $\vec{v}$ con respecto a $Q$ como
\begin{equation}
\vec{M}_Q=(\vecf{qp}+\vecf{pa})\wedge\vec{v}=
\vecf{qp}\wedge\vec{v}+\vecf{pa}\wedge\vec{v},
\end{equation}
donde se ha utilizado la propiedad distributiva del producto vectorial.
Finalmente, el momento de $\vec{v}$ con respecto a $Q$ puede expresarse en
funci\'on del momento con respecto a $P$ como
\begin{equation}
\label{ec:mqmp}
\vec{M}_Q=\vec{M}_P+\vecf{qp}\wedge\vec{v}=\vec{M}_P+\vec{v}\wedge\vecf{pq},
\end{equation}
donde el producto vectorial $\vecf{qp}\wedge\vec{v}$ es el momento con respect
a $Q$ de un vector equipolente a $\vec{v}$ aplicado en $P$. Podemos, pues,
afirmar que el momento de un vector $\vec{v}$ con respecto a un punto $Q$ se
obtiene sumando al momento de $\vec{v}$ con respecto al polo $P$ el momento con
respecto a $Q$ de un vector equipolente a $\vec{v}$ aplicado en $P$.
\index{momentos!relaci\'on con respecto a dos polos}

Por otra parte, para que $\vec{M}_P=\vec{M}_Q$ es necesario que
$\vecf{qp}\wedge\vec{v}=0$ en la \ecuac~(\ref{ec:mqmp}), situaci\'on que se
dar\'a cuando la direcci\'on de $\vecf{qp}$ sea paralela al vector $\vec{v}$,
luego los momentos (considerados como vectores libres) de un vector $\vec{v}$
con respecto a dos polos diferentes ser\'an iguales si la recta que definen
dichos polos es paralela a $\vec{v}$.

\section{Momento de un vector con respecto a un eje}
\label{sec:MVRE}

Sea una recta arbitraria $e$, a la que llamaremos \textit{eje}, definida
por su vector unitario $\vec{u}_e$, y un vector $\vec{v}$ cualquiera, tal y como
se muestra en \lafigura~\ref{fig:cap2-03-momento-vector-eje}. Definimos el
\textit{momento de un vector $\vec{v}$ con respecto a un eje $e$}
\index{momento!de un vector respecto a un eje} como el \textbf{escalar} que
resulta de proyectar sobre dicho eje el momento de $\vec{v}$ con respecto a un
punto cualquiera de $e$. Dicha proyecci\'on es \textbf{invariante}, sea cual sea
el punto de $e$ elegido para el c\'alculo del momento, como demostraremos en
esta secci\'on.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.84\textwidth]{fig-cap2-03-momento-vector-eje}
\caption{Representaci\'on esquem\'atica del momento de un vector con respecto a
         un eje.}
\label{fig:cap2-03-momento-vector-eje}
\end{figure}

Sea $P$ un punto del eje $e$ y $\vec{M}_P$ el momento de $\vec{v}$ con respecto
a \'el. Seg\'un la definici\'on establecida, el momento de $\vec{v}$ con
respecto a $e$ ser\'a
\begin{equation}
\label{ec:meMpue}
m_e=\vec{M}_P\cdot\vec{u}_e.
\end{equation}
Para justificar la definici\'on dada hemos de demostrar que $m_e$ es
independiente del punto seleccionado sobre el eje, es decir, hemos de demostrar
que la proyecci\'on sobre \'el del momento de $\vec{v}$ con respecto a cualquier
punto de $e$ no var\'ia. Consideremos un punto $Q$ del eje, tal y como muestra
\lafigura~\ref{fig:cap2-03-momento-vector-eje}. Seg\'un hemos visto en la
\ecuac~(\ref{ec:mqmp}), conocido el momento de $\vec{v}$ con respecto a $P$
podremos calcular el momento con respecto a $Q$ como
\begin{equation}
\vec{M}_Q=\vec{M}_P+\vecf{qp}\wedge\vec{v},
\end{equation}
ecuaci\'on que multiplicada escalarmente por el versor $\vec{u}_e$ da
\begin{equation}
\label{ec:mque}
\vec{M}_Q\cdot\vec{u}_e=
\left(\vec{M}_P+\vecf{qp}\wedge\vec{v}\right)\cdot\vec{u}_e=
\vec{M}_P\cdot\vec{u}_e+\left(\vecf{qp}\wedge\vec{v}\right)\cdot\vec{u}_e.
\end{equation}
Ahora bien, el t\'ermino $\left(\vecf{qp}\wedge\vec{v}\right)\cdot\vec{u}_e$ es
un producto mixto en el cual dos de los vectores involucrados ($\vecf{qp}$ y
$\vec{u}_e$) son paralelos, por lo que el resultado ser\'a cero (ver
secci\'on~\ref{sec:PC}), lo que implica que la \ecuac~(\ref{ec:mque}) se
convierte en
\begin{equation}
\vec{M}_Q\cdot\vec{u}_e=\vec{M}_P\cdot\vec{u}_e,
\end{equation}
como quer\'iamos demostrar.

El momento de un vector $\vec{v}$ respecto a un eje $e$ valdr\'a cero si ambos
son coplanarios (son paralelos o se cortan), pues en este caso $\vec{M}_P$
ser\'a normal a $\vec{u}_e$ y su proyecci\'on sobre \'el se anular\'a. Vemos,
pues, que para que $m_e\neq0$ el vector $\vec{v}$ y el eje $e$ han de venir
definidos pos dos rectas que se crucen espacialmente.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.84\textwidth]{fig-cap2-04-momento-vector-eje-2}
\caption{Representaci\'on general del momento de un vector con respecto a un
         eje.}
\label{fig:cap2-04-momento-vector-eje-2}
\end{figure}
Sea el vector $\vec{v}$ y el eje $e$, ambos con rectas soporte que se cruzan,
tal y como se representan en \lafigura~\ref{fig:cap2-04-momento-vector-eje-2}.
Llamemos $\delta$ al segmento que materializa la distancia entre ambas rectas y
que une los puntos $C$, perteneciente a $e$, y $A$, punto de
aplicaci\'on\footnote{N\'otese que al no variar el momento de $\vec{v}$ con
respecto a $C$ ante el desplazamiento del vector a lo largo de su recta soporte
(ver secci\'on~\ref{sec:MVRP}), podemos aplicarlo donde m\'as nos convenga.} de
$\vec{v}$. Consideremos tambi\'en los planos $\gamma$, definido por $C$ y
$\vec{v}$, y $\alpha$, definido por $e$ y una paralela a $\vec{v}$ que pase por
$C$ de tal forma que $\gamma\perp\alpha$. Tomando $C$ como polo de momentos
tenemos que
\begin{equation}
M_C=\delta\,v\,\sin\frac{\pi}{2}=\delta\,v,
\end{equation}
estando $\vec{M}_C$ contenido en el plano $\alpha$. Si $\theta$ es el \'angulo
que forma $e$ con la paralela a $\vec{v}$ que pasa por $C$, como $\vec{M}_C$ es
perpendicular al plano $\gamma$ tenemos que dicho momento formar\'a un \'angulo
$\pi/2-\theta$ con $e$, luego
\begin{equation}
m_e=\vec{M}_C\cdot\vec{u}_e=M_C\,u_e\,\cos\left(\frac{\pi}{2}-\theta\right)=
\delta\,v\,\sin\theta,
\end{equation}
donde se considera como sentido positivo del eje el correspondiente a
$\vec{u}_e$.

\section{Sistemas de vectores deslizantes}
\label{sec:SVL}

Un conjunto $\left\{\vec{v}_1,\vec{v}_2,\dots,\vec{v}_\vc{n}\right\}$ de $N$
vectores deslizantes constituye un \textit{sistema de vectores deslizantes}
\index{sistema de vectores deslizantes} (ver
\figura~\ref{fig:cap2-05-sistema-vectores-desl}). El vector
\begin{equation}
\label{ec:resultanteSistVec}
\vec{R}=\vec{v}_1+\vec{v}_2+\cdots+\vec{v}_\vc{n}=\sum_{i=1}^N\vec{v}_i,
\end{equation}
suma geom\'etrica de los vectores que constituyen el sistema, se denomina
\textit{resultante general del sistema}
\index{sistema de vectores deslizantes!resultante general} y es un
\textbf{vector libre} e invariable, que queda totalmente determinado por el
citado conjunto original
$\left\{\vec{v}_1,\vec{v}_2,\dots,\vec{v}_\vc{n}\right\}$.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{fig-cap2-05-sistema-vectores-desl}
\caption{Representaci\'on esquem\'atica de un sistema de vectores deslizantes
         (negro), su resultante general (rojo) y su momento resultante con
         respecto a un punto $P$ (azul).}
\label{fig:cap2-05-sistema-vectores-desl}
\end{figure}

Elegido un punto $P$ como polo,\index{polo de momentos} se denomina
\textit{momento resultante del sistema}
\index{sistema de vectores deslizantes!momento resultante} al vector
\begin{equation}
\label{ec:MomResSistVec}
\vec{M}_P=
\vec{M}_P^{\vec{v}_1}+\vec{M}_P^{\vec{v}_2}+\cdots+\vec{M}_P^{\vec{v}_\vc{n}}=
\sum_{i=1}^N\vec{M}_P^{\vec{v}_i},
\end{equation}
suma geom\'etrica de los momentos de cada uno de los vectores del sistema con
respecto a $P$. Dicho momento resultante \textbf{depende} del punto con respecto
del cual se tomen los momentos de cada $\vec{v}_i$, es decir, del centro de
reducci\'on elegido.

A continuaci\'on mostraremos que la relaci\'on que liga los momentos resultantes
de un sistema de vectores con respecto a dos polos diferentes $P$ y $Q$ es
similar a la demostrada para el caso del momento de un vector (ver
secci\'on~\ref{sec:MVRDPD}). Sabemos (ver \ecuac~(\ref{ec:mqmp})) que para cada
uno de los vectores del sistema se cumple que
\begin{equation}
\label{ec:InimqmpSistVec}
\begin{dcases}
\vec{M}_Q^{\vec{v}_1}=\vec{M}_P^{\vec{v}_1}+\vecf{qp}\wedge\vec{v}_1,\\
\vec{M}_Q^{\vec{v}_2}=\vec{M}_P^{\vec{v}_2}+\vecf{qp}\wedge\vec{v}_2,\\
\cdots\\
\vec{M}_Q^{\vec{v}_\vc{n}}=
\vec{M}_P^{\vec{v}_\vc{n}}+\vecf{qp}\wedge\vec{v}_\vc{n},
\end{dcases}
\end{equation}
igualdades que sumadas miembro a miembro dan
\index{sistema de vectores deslizantes!momento resultante}
\begin{equation}
\label{ec:mqmpSistVec}
\vec{M}_Q=\vec{M}_P+\vecf{qp}\wedge\left(\sum_{i=1}^N\vec{v}_i\right)=
\vec{M}_P+\vecf{qp}\wedge\vec{R},
\end{equation}
donde se ha utilizado la propiedad distributiva del producto vectorial y la
\ecuac~(\ref{ec:resultanteSistVec}).
\index{momentos!relaci\'on con respecto a dos polos} As\'i pues, el momento
resultante del sistema con respecto a un punto $Q$ es la suma del momento
resultante con respecto a otro punto $P$ m\'as el momento de la resultante
general aplicada en $P$ con respecto a $Q$.
\index{sistema de vectores deslizantes!momento resultante} Bastar\'a entonces
conocer $\vec{R}$ y el momento resultante respecto a un punto cualquiera $P$
para poder determinar el momento resultante en cualesquiera otro punto del
espacio.

Analicemos ahora el caso en el que los momentos resultantes con respecto a dos
puntos distintos $P$ y $Q$ son iguales. Para que $\vec{M}_Q=\vec{M}_P$ en la
\ecuac~(\ref{ec:mqmpSistVec}) ha de cumplirse que
\begin{equation}
\vecf{qp}\wedge\vec{R}=0,
\end{equation}
condici\'on que se satisfar\'a en dos situaciones:
\begin{enumerate}
\item Que se trate de un sistema de resultante general nula, es decir,
      $\vec{R}=0$.
\item Que $\vecf{qp}$ sea paralelo a $\vec{R}$.
\end{enumerate}

\section{Invariantes de un sistema de vectores}

El vector $\vec{R}$, resultante general de un sistema de vectores deslizantes,
tal y como hemos visto en la secci\'on~\ref{sec:SVL}, es el denominado
\textit{primer invariante}\index{primer invariante|see{invariante vectorial}} o
\textit{invariante vectorial}\index{invariante!vectorial}.
\index{sistema de vectores deslizantes!invariantes de un} El \textit{segundo
invariante}\index{segundo invariante|see{invariante escalar}} o
\textit{invariante escalar}\index{invariante!escalar} es el producto escalar del
momento resultante del sistema por la resultante general, es decir,
\begin{equation}
\vec{M}_P\cdot\vec{R}=\vec{M}_Q\cdot\vec{R}=\cdots=\text{cte.},
\end{equation}
sea cual sea el polo de momentos elegido. Para probar esta igualdad tomemos la
\ecuac~(\ref{ec:mqmpSistVec}), que se cumple para cualquier sistema de vectores,
y multipliquemos escalarmente por $\vec{R}$ ambos miembros de la igualdad. De
ello se deduce que
\begin{equation}
\label{ec:InvEsc}
\vec{M}_Q\cdot\vec{R}=
\vec{M}_P\cdot\vec{R}+
\cancel{\left(\vecf{qp}\wedge\vec{R}\right)\cdot\vec{R}}=
\vec{M}_P\cdot\vec{R},
\end{equation}
donde $\left(\vecf{qp}\wedge\vec{R}\right)\cdot\vec{R}$ se anula por tratarse de
un producto mixto con dos factores iguales\footnote{Un producto mixto con dos
factores iguales, $\vec{a}\cdot(\vec{a}\wedge\vec{b})$, por ejemplo, es siempre
igual a cero, ya que el vector resultante de $\vec{a}\wedge\vec{b}$ es
l\'ogicamente tambi\'en perpendicular a $\vec{a}$.}.

Por otra parte, si desarrollamos el producto escalar como
$\vec{M}\cdot\vec{R}=M\,R\,\cos\varphi$, donde $\varphi$ es el \'angulo entre
los vectores, sabiendo que dicho producto y que $\vec{R}$ son invariantes
deducimos que
\begin{equation}
M\,\cos\varphi=\text{cte.},
\end{equation}
siempre que $\vec{R}\neq0$. Por tanto, la proyecci\'on del vector $\vec{M}$,
momento resultante de un sistema, sobre la resultante general del mismo,
$\vec{R}$, es invariante (ver \figura~\ref{fig:cap2-06-inv-escalar}). El
invariante escalar ser\'a un n\'umero positivo si $\varphi<\pi/2$, mientras que
ser\'a negativo si $\varphi>\pi/2$.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth]{fig-cap2-06-inv-escalar}
\caption{Proyecci\'on del momento de un sistema de vectores sobre la resultante
         general.}
\label{fig:cap2-06-inv-escalar}
\end{figure}

\section{Momento m\'inimo y eje central de un sistema de vectores}
\label{sec:MMECSV}

Consideremos un sistema de vectores tal que $\vec{R}\neq0$. Se ha probado que,
dado el momento $\vec{M}$ del sistema con respecto a cualquier punto,
$M\,\cos\varphi$ es invariante. Queremos ahora hallar el lugar geom\'etrico de
los puntos del espacio respecto de los cuales el m\'odulo de $\vec{M}$ toma su
valor m\'inimo. Al ser $M\,\cos\varphi$ invariante, como hemos dicho, los puntos
buscados donde $M$ sea m\'inimo ser\'an aqu\'ellos donde $\cos\varphi$ adopte su
valor m\'aximo en valor absoluto, esto es, donde $\cos\varphi=\pm1$, lo que
implica que $\varphi=0$ o $\varphi=\pi$, respectivamente.

Por tanto, en aquellos puntos del espacio en los que se cumpla que el momento
resultante $\vec{M}$ es paralelo a la resultante general $\vec{R}$ el m\'odulo
de $\vec{M}$ ser\'a m\'inimo. El lugar geom\'etrico de estos puntos es una recta
paralela a $\vec{R}$, ya que, seg\'un sabemos (ver secci\'on~\ref{sec:SVL}), en
todos los puntos de una recta paralela a la resultante general el momento
resultante alcanza el mismo valor. A esta recta paralela a $\vec{R}$ se le
denomina \textit{eje central del sistema de vectores}.
\index{sistema de vectores deslizantes!eje central}

Dados la resultante general de un sistema de vectores, $\vec{R}=(R_x,R_y,R_z)$,
y un punto del eje central, $P=(x_\vc{p},y_\vc{p},z_\vc{p})$, la ecuaci\'on de
dicho eje se puede escribir de manera gen\'erica como\footnote{Lo indicado en la
\ecuac~(\ref{ec:ejeCentP}) no significa que dado el eje central en la forma
\begin{equation}
\label{ec:ejeCentPD}
\frac{x-x_\vc{p}}{d_x}=\frac{y-y_\vc{p}}{d_y}=\frac{z-z_\vc{p}}{d_z}
\end{equation}
podamos tomar directamente los denominadores como las componentes del vector
resultante general. La \ecuac~(\ref{ec:ejeCentP}) se ha construido a partir del
conocimiento previo de $\vec{R}$, pero el paso inverso no es posible, por lo que
de la \ecuac~(\ref{ec:ejeCentPD}) s\'olo podremos extraer el vector unitario con
ambig\"uedad de signo, es decir $\vec{u_R}=\pm\vec{d}/d$.}
\begin{equation}
\label{ec:ejeCentP}
\frac{x-x_\vc{p}}{R_x}=\frac{y-y_\vc{p}}{R_y}=\frac{z-z_\vc{p}}{R_z}.
\end{equation}
\index{sistema de vectores deslizantes!eje central!ecuaci\'on}
Supongamos que conocemos el momento resultante con respecto al origen de
coordenadas $O$, $\vec{M}_O$, que se puede calcular de manera sencilla a partir
de la \ecuac~(\ref{ec:MomResSistVec}). El momento resultante del sistema con
respecto a $P$, vector que estar\'a contenido en el eje central, ser\'a, seg\'un
la \ecuac~(\ref{ec:mqmpSistVec}),
\begin{equation}
\label{ec:mpmppoR}
\vec{M}_P=\vec{M}_O+\vecf{po}\wedge\vec{R},
\end{equation}
expresi\'on que multiplicada vectorialmente por $\vec{R}$ da
\begin{equation}
\label{ec:RMp}
\vec{R}\wedge\vec{M}_P=
\vec{R}\wedge\vec{M}_O+\vec{R}\wedge\left(\vecf{po}\wedge\vec{R}\right).
\end{equation}

Teniendo en cuenta las \ecuacs~(\ref{ec:DoblePVmn}) y~(\ref{ec:mnDoblePV}) la
expresi\'on~(\ref{ec:RMp}) puede escribirse como
\begin{equation}
\vec{R}\wedge\vec{M}_P=
\vec{R}\wedge\vec{M}_O+R^2\,\vecf{po}-
\left(\vec{R}\cdot\vecf{po}\right)\,\vec{R},
\end{equation}
lo que, teniendo en cuenta que $\vec{R}\wedge\vec{M}_P=0$, ya que $\vec{R}$ y
$\vec{M}_P$ son paralelos, al pertenecer este \'ultimo al eje central, desemboca
en
\begin{equation}
\vecf{po}=
-\frac{\vec{R}\wedge\vec{M}_O}{R^2}+
\frac{\left(\vec{R}\cdot\vecf{po}\right)\,\vec{R}}{R^2},
\end{equation}
que es equivalente a
\begin{equation}
\label{ec:vecop}
\vecf{op}=
\frac{\vec{R}\wedge\vec{M}_O}{R^2}+
\frac{\left(\vec{R}\cdot\vecf{op}\right)\,\vec{R}}{R^2},
\end{equation}
que representa el vector de posici\'on de $P$ con respecto al origen, esto es,
las coordenadas de $P$.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{fig-cap2-07-eje-central}
\caption{C\'alculo de un punto del eje central de un sistema de vectores
         deslizantes.}
\label{fig:cap2-07-eje-central}
\end{figure}

\Lafigura~\ref{fig:cap2-07-eje-central} muestra esquem\'aticamente el proceso
descrito hasta ahora, donde vemos que el vector $\vecf{op}$ de la
\ecuac~(\ref{ec:vecop}) puede escribirse como
\begin{equation}
\vecf{op}=\vecf{oe}+\vecf{ep}.
\end{equation}
El vector $\vecf{ep}$ est\'a contenido en el eje central del sistema, lo que
implica que es paralelo a $\vec{R}$, de ah\'i que se pueda expresar como
$\lambda\,\vec{R}$, donde $\lambda=\vec{R}\cdot\vecf{op}/R^2$ es un escalar. Su
punto de aplicaci\'on es $E$, que \textbf{pertenece} al eje central y cuyas
coordenadas quedan perfectamente definidas a trav\'es de la ecuaci\'on
\begin{equation}
\label{ec:OEEjeCentral}
\vecf{oe}=(x_\vc{e},y_\vc{e},z_\vc{e})=\frac{\vec{R}\wedge\vec{M}_O}{R^2},
\end{equation}
valores que podemos introducir en la \ecuac~(\ref{ec:ejeCentP}), sustituyendo el
punto $P$ por $E$, para obtener la ecuaci\'on del eje central del sistema como
\index{sistema de vectores deslizantes!eje central!ecuaci\'on}
\begin{equation}
\label{ec:EjeCentralSV}
\frac{x-x_\vc{e}}{R_x}=\frac{y-y_\vc{e}}{R_y}=\frac{z-z_\vc{e}}{R_z}.
\end{equation}

Hagamos ahora el producto escalar de los vectores $\vecf{oe}$ y $\vecf{ep}$:
\begin{equation}
\vecf{oe}\cdot\vecf{ep}=
\frac{\lambda}{R^2}(\vec{R}\wedge\vec{M}_O)\cdot\vec{R}=0.
\end{equation}
Al tratarse de un producto mixto con un vector repetido el resultado es cero, lo
que indica que $\vecf{oe}$ y $\vecf{ep}$ son perpendiculares.

Un m\'etodo alternativo para calcular la ecuaci\'on del eje central parte
tambi\'en de la expresi\'on~(\ref{ec:mpmppoR}), donde $P=(x,y,z)$ es de nuevo un
punto cualquiera del eje. Tendremos entonces la siguiente ecuaci\'on para el
momento con respecto a $P$:
\begin{equation}
\label{ec:mpmppoRDet}
\vec{M}_P=\vec{M}_O+
\left|
\begin{array}{ccc}
\vec{i} & \vec{j} & \vec{k}\\
-x      & -y      & -z\\
R_x     & R_y     & R_z
\end{array}
\right|,
\end{equation}
donde $\vecf{po}=-x\,\vec{i}-y\,\vec{j}-z\,\vec{k}$ y
$\vec{R}=R_x\,\vec{i}+R_y\,\vec{j}+R_z\,\vec{k}$. Teniendo en cuenta el hecho de
que $\vec{R}$, el eje central y $\vec{M}_P$ (contenido en el eje) son paralelos
(sus componentes son proporcionales, $M_{Px}/R_x=M_{Py}/R_y=M_{Pz}/R_z$) y la
\ecuac~(\ref{ec:mpmppoRDet}) obtenemos
\begin{equation}
\frac{M_{Ox}+R_y\,z-R_z\,y}{R_x}=
\frac{M_{Oy}-R_x\,z+R_z\,x}{R_y}=
\frac{M_{Oy}+R_x\,y-R_y\,x}{R_z}.
\end{equation}

En cuanto al \textit{momento m\'inimo}, su valor se calcula proyectando sobre la
resultante general el momento resultante del sistema con respecto a un punto
cualquiera, luego
\begin{equation}
\label{ec:tercerInv}
\vec{M}_{\min}=\frac{\vec{M}\cdot\vec{R}}{R}\,\vec{u_R}=
\left(\vec{M}\cdot\vec{u_R}\right)\,\vec{u_R}.
\end{equation}
\index{sistema de vectores deslizantes!momento m\'inimo}
Algunos autores \citep[\pnbs32]{dejuana2003a} llaman el t\'ermino
$\vec{M}\cdot\vec{u_R}$ \textit{tercer invariante}. \index{tercer invariante}
\index{sistema de vectores deslizantes!invariantes de un}

Por \'ultimo, para un sistema de vectores de resultante nula, $\vec{R}=0$, el
vector momento resultante $\vec{M}$ es independiente del centro de reducci\'on,
luego es un vector libre. El eje central del sistema ser\'a en este caso
\textbf{cualquier} recta paralela a $\vec{M}$.
\index{sistema de vectores deslizantes!eje central! de un sistema de resultante nula}

\section{Sistemas particulares de vectores de resultante no nula}
\label{sec:SPVRNN}

Si las rectas soporte de un sistema de $N$ vectores deslizantes se cortan en un
\'unico punto, aqu\'el se llama \textit{sistema concurrente}
\index{sistema de vectores concurrentes}(ver
\figura~\ref{fig:cap2-08-sistema-concurrente}). Al ser los vectores deslizantes
podremos elegir su punto de aplicaci\'on, que en este caso situaremos en el
punto de concurrencia $A$, luego el momento resultante del sistema con respecto
a un punto $P$ arbitrario ser\'a
\index{sistema de vectores concurrentes!momento resultante}
\begin{equation}
\vec{M}_P=
\vecf{pa}\wedge\vec{v}_1+\vecf{pa}\wedge\vec{v}_2+\cdots+\vecf{pa}\wedge\vec{v}_\vc{n}=
\vecf{pa}\wedge\left(\vec{v}_1+\vec{v}_2+\cdots+\vec{v}_\vc{n}\right)=
\vecf{pa}\wedge\vec{R},
\end{equation}
ecuaci\'on que constituye el \textit{teorema de
Varignon}\footnote{\href{\biomate{Varignon}}{Pierre Varignon (1654--1722)}.},
\indnp{Varignon, Pierre}\index{teorema!de Varignon} cuyo enunciado dice que el
momento resultante de un sistema de vectores concurrentes con respecto a un
punto $P$ es igual al momento del vector resultante general del sistema,
$\vec{R}$, aplicado en el punto de concurrencia $A$, con respecto a dicho punto
$P$.
\index{sistema de vectores concurrentes!teorema de Varignon|see{teorema de Varignon}}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.53\textwidth]{fig-cap2-08-sistema-concurrente}
\caption{Sistema de vectores concurrentes.}
\label{fig:cap2-08-sistema-concurrente}
\end{figure}

Al pasar la recta soporte de cada vector por $A$, el momento de todos ellos con
respecto a este punto ser\'a nulo, as\'i como la suma total, es decir, el
momento resultante del sistema con respecto a $A$ ser\'a cero, lo que indica que
tambi\'en el momento m\'inimo del sistema se anular\'a:
\index{sistema de vectores concurrentes!momento m\'inimo}
\begin{equation}
M_{\min}=M_A=0.
\end{equation}
De lo anterior se deduce que el eje central $e$ pasar\'a por el punto de
convergencia $A$, pues sabemos (ver secci\'on~\ref{sec:MMECSV}) que dicho eje es
el lugar geom\'etrico de los puntos con respecto a los cuales el momento
resultante del sistema es m\'inimo.
\index{sistema de vectores concurrentes!eje central}

Un conjunto de $N$ vectores que comparten una direcci\'on com\'un se denomina
\textit{sistema de vectores paralelos}\index{sistema de vectores paralelos}
(ver \figura~\ref{fig:cap2-09-sistema-paralelo}). Formalmente podremos definirlo
como
\begin{equation}
\left\{\vec{v}:\vec{v}_i=v_i\,\vec{u}\right\},
\end{equation}
donde $\vec{u}$ es el vector unitario de la direcci\'on y se consideran los
m\'odulos $v_i$ \textbf{con signo} (positivo en el sentido de $\vec{u}$ y
negativo en el opuesto). La resultante general del sistema ser\'a, por tanto,
\index{sistema de vectores paralelos!resultante general}
\begin{equation}
\label{ec:resGenSistPar}
\vec{R}=\vec{v}_1+\vec{v}_2+\cdots+\vec{v}_\vc{n}=\vec{u}\sum_{i=1}^Nv_i=
R\,\vec{u},
\end{equation}
donde de nuevo hemos de considerar los $v_i$ con signo, as\'i como el m\'odulo
de $\vec{R}$. La resultante tiene evidentemente la misma direcci\'on que la de
los vectores que forman el sistema. El momento resultante
\index{sistema de vectores paralelos!momento resultante} del sistema con
respecto a un punto arbitrario (tomaremos el origen de coordenadas~$O$ para este
ejemplo) es
\begin{equation}
\vec{M}_O=\vecf{oa}_1\wedge\vec{v}_1+\vecf{oa}_2\wedge\vec{v}_2+\cdots+
\vecf{oa}_\vc{n}\wedge\vec{v}_\vc{n}=\sum_{i=1}^N\vecf{oa}_i\wedge\vec{v}_i,
\end{equation}
que puede expresarse tambi\'en, de nuevo condiderando los m\'odulos con signo,
como
\begin{equation}
\label{ec:mov}
\vec{M}_O=\left(\sum_{i=1}^Nv_i\,\vecf{oa}_i\right)\wedge\vec{u}.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.84\textwidth]{fig-cap2-09-sistema-paralelo}
\caption{Sistema de vectores paralelos.}
\label{fig:cap2-09-sistema-paralelo}
\end{figure}

Como $\vec{M}_O$ se puede expresar como un producto vectorial en el que uno de
los vectores es $\vec{u}$ tendremos que $\vec{M}_O\perp\vec{u}$ y, por tanto,
$\vec{M}_O$ es perpendicular a todos los vectores que componen el sistema. Lo
anterior es equivalente a decir que el momento resultante de un sistema de
vectores paralelos es perpendicular a la resultante general $\vec{R}$. De esto
\'ultimo se deduce que la proyecci\'on del momento del sistema sobre $\vec{R}$
(y sobre cualquier otro eje arbitrario paralelo a \'el) es igual a cero, como
tambi\'en lo es, por tanto, el valor del invariante escalar.

El eje central del sistema, $e$,
\index{sistema de vectores paralelos!eje central} ser\'a, como sabemos, una
recta paralela a $\vec{R}$ (tambi\'en a todos los $\vec{v}_i$). Sea $E$ un punto
arbitrario del eje $e$; el valor nulo del invariante escalar implica que el
momento m\'inimo tambi\'en es cero, luego $\vec{M}_E=0$, pudiendo escribirse
\index{sistema de vectores paralelos!momento m\'inimo}
\index{sistema de vectores paralelos!momento resultante}
\begin{equation}
\label{ec:mome}
\vec{M}_O=\vec{M}_E+\vecf{oe}\wedge\vec{R}=\vecf{oe}\wedge\vec{R}=
R\,\vecf{oe}\wedge\vec{u},
\end{equation}
de nuevo tomando $R$ con signo. Por lo tanto, el momento resultante de un
sistema de vectores paralelos con respecto a un punto $O$ es igual al momento
que genera la resultante general aplicada en un punto cualquiera del eje central
con respecto a dicho punto $O$. Hemos, pues, obtenido dos expresiones para el
momento del sistema con respecto a un punto (\ecuacs~(\ref{ec:mov})
y~(\ref{ec:mome})), las cuales, si las igualamos, llevan a la expresi\'on
\begin{equation}
\label{ec:nvioaRoe}
\sum_{i=1}^Nv_i\,\vecf{oa}_i\wedge\vec{u}=R\,\vecf{oe}\wedge\vec{u},
\end{equation}
ecuaci\'on que est\'a particularizada para el punto $E$ del eje central, pero
que tambi\'en ha de cumplirse para cualquier otro punto $P_e$ de $e$, ya
que el momento resultante del sistema con respecto a \'el tambi\'en ser\'a nulo.
Tendremos, entonces, que
\begin{equation}
\sum_{i=1}^Nv_i\,\vecf{oa}_i\wedge\vec{u}=R\,\vecf{op}_e\wedge\vec{u},
\end{equation}
ecuaci\'on que se cumplir\'a siempre que
\begin{equation}
\label{ec:kuope}
\sum_{i=1}^Nv_i\,\vecf{oa}_i+k\,\vec{u}=R\,\vecf{op}_e,
\end{equation}
donde $k$ es un escalar arbitrario. La expresi\'on vectorial~(\ref{ec:kuope}) es
la ecuaci\'on del eje central del sistema, cuyos puntos pueden expresarse en la
forma
\begin{equation}
\label{ec:opeoakuR}
\vecf{op}_e=\frac{\sum_{i=1}^Nv_i\,\vecf{oa}_i+k\,\vec{u}}{R},
\end{equation}
para cada valor de $k$ seleccionado (donde los valores de $v_i$ y $R$ entran con
su signo correspondiente). Como $\vecf{op}_e$ est\'a referido al origen, sus
componentes son directamente las coordenadas de cada $P_e$, que podemos
sustituir en la relaci\'on~(\ref{ec:ejeCentP}) para obtener la ecuaci\'on del
eje central $e$.

Si en la \ecuac~(\ref{ec:opeoakuR}) damos el valor $0$ al par\'ametro $k$
obtendremos el vector de posici\'on de un punto del eje central denominado
\textit{centro del sistema de vectores paralelos},
\index{sistema de vectores paralelos!centro} al cual denotaremos como $G$
(ver \figura~\ref{fig:cap2-09-sistema-paralelo}):
\begin{equation}
\label{ec:centroSistPar}
\vecf{og}=\frac{\sum_{i=1}^Nv_i\,\vecf{oa}_i}{R},
\end{equation}
sin olvidar de nuevo que tanto $v_i$ como $R$ entran con su signo
correspondiente.

Introduzcamos tambi\'en otro punto de vista del centro del sistema de vectores
\index{sistema de vectores paralelos!centro}
paralelos, tal y como se puede encontrar en
\citet[\ppnbs26 a\nbs27]{fernandez1992}. Estos autores comienzan considerando un
vector unitario $\vec{u}$ y un conjunto de puntos
$\left\{A_1,A_2,\dots,A_\vc{n}\right\}$ (hemos variado ligeramente la
notaci\'on, para que coincida con la que venimos utilizando hasta ahora), a los
que se asocia un conjunto de escalares $\left\{v_1,v_2,\dots,v_\vc{n}\right\}$
tales que $v=\sum_{i=1}^Nv_i\neq0$. Los vectores
$\left\{v_1\vec{u},v_2\vec{u},\dots,v_\vc{n}\vec{u}\right\}$ que pasen,
respectivamente, por $A_1$, $A_2,\dots,A_\vc{n}$ constituir\'an el sistema de
vectores de trabajo, cuya resultante general ser\'a
\index{sistema de vectores paralelos!resultante general}
\begin{equation}
\vec{R}=\sum_{i=1}^Nv_i\vec{u}=v\,\vec{u},
\end{equation}
ecuaci\'on equivalente a la~(\ref{ec:resGenSistPar}). El momento resultante del
sistema con respecto al origen de coordenadas $O$ ser\'a
\index{sistema de vectores paralelos!momento resultante}
\begin{equation}
\label{ec:moopu}
\vec{M}_O=\sum_{i=1}^N\vecf{oa}_i\wedge v_i\vec{u}=
\left(\sum_{i=1}^Nv_i\vecf{oa}_i\right)\wedge\vec{u}.
\end{equation}
Ahora bien, el t\'ermino $\sum_{i=1}^Nv_i\vecf{oa}_i$ es una suma de vectores
concurrentes en $O$ cuyo resultado ser\'a un vector que tambi\'en pasar\'a por
el origen y que podr\'a escribirse como
\begin{equation}
\label{ec:opmog}
\sum_{i=1}^Nv_i\vecf{oa}_i=v\,\vecf{og},
\end{equation}
donde $G$ es un punto del espacio, en principio desconocido, por donde pasa el
nuevo vector. Sustituyendo la \ecuac~(\ref{ec:opmog}) en la
\ecuac~(\ref{ec:moopu}) obtenemos
\begin{equation}
\vec{M}_O=
v\,\vecf{og}\wedge\vec{u}=\vecf{og}\wedge v\,\vec{u}=\vecf{og}\wedge\vec{R},
\end{equation}
luego un vector resultante $\vec{R}$ que pase por el punto $G$ \textbf{equivale}
al sistema de vectores paralelos, pues es equipolente a su resultante general y
su momento con respecto a $O$ coincide con el momento resultante del sistema. Al
punto $G$ se le denomina centro del sistema de vectores
\index{sistema de vectores paralelos!centro} y su posici\'on \textbf{no depende}
en absoluto de la direcci\'on de aqu\'ellos (siempre que no cambien de
m\'odulo), sino que lo hace \'unicamente de las coordenadas de sus puntos de
aplicaci\'on. Las coordenadas de $G$ son
\begin{equation}
\begin{dcases}
x_\vc{g}=\frac{\sum_{i=1}^Nx_{A_i}v_i}{R},\\
y_\vc{g}=\frac{\sum_{i=1}^Ny_{A_i}v_i}{R},\\
z_\vc{g}=\frac{\sum_{i=1}^Nz_{A_i}v_i}{R},
\end{dcases}
\end{equation}
valores que se extraen a partir del desarrollo de la \ecuac~(\ref{ec:opmog}),
que es otra forma de expresar la relaci\'on obtenida anteriormente
en~(\ref{ec:centroSistPar}).

Veamos por \'ultimo una tercera forma de determinar el eje central de un sistema
de vectores paralelos. Partiendo de la \ecuac~(\ref{ec:mome}) en la forma
\begin{equation}
\vec{M}_O=\vecf{oe}\wedge\vec{R}=
\left|
\begin{array}{ccc}
\vec{i}  & \vec{j}  & \vec{k}\\
x_\vc{e} & y_\vc{e} & z_\vc{e}\\
R_x      & R_y      & R_z
\end{array}
\right|
\end{equation}
podemos escribir, sin m\'as que igualar las componentes a izquierda y derecha de
la expresi\'on,
\begin{equation}
\begin{dcases}
M_{Ox}=R_z\,y_\vc{e}-R_y\,z_\vc{e},\\
M_{Oy}=-R_z\,x_\vc{e}+R_x\,z_\vc{e},\\
M_{Oz}=R_y\,x_\vc{e}-R_x\,y_\vc{e},
\end{dcases}
\end{equation}
sistema cuya soluci\'on es el eje central del sistema de vectores. En formato
matricial tenemos
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{ccc}
0    & R_z  & -R_y\\
-R_z & 0    & R_x\\
R_y  & -R_x & 0
\end{array}
\right]\cdot
\left[
\begin{array}{c}
x_\vc{e}\\
y_\vc{e}\\
z_\vc{e}
\end{array}
\right]=
\left[
\begin{array}{c}
M_{Ox}\\
M_{Oy}\\
M_{Oz}
\end{array}
\right],
\end{equation}
de donde deducimos, analizando su rango y aplicando el teorema de
Rouch\'e\footnote{\href{\biomate{Rouche}}{Eug\`ene Rouch\'e (1832--1910)}.} (ver
\citet[\ppnbs99 a\nbs100]{burgos2000}, por ejemplo),\indnp{Rouch\'e, Eug\`ene}
que se trata de un sistema incompatible determinado, luego tiene infinitas
soluciones, esto es, hay infinitos puntos $(x_\vc{e},y_\vc{e},z_\vc{e})$ que
satisfacen las ecuaciones. De esto \'ultimo se deduce que la intersecci\'on de
los planos es una recta, que coincide con el eje central buscado.

Las coordenadas del centro del sistema de vectores pueden deducirse directamente
de la \ecuac~(\ref{ec:nvioaRoe}) sin m\'as que tener en cuenta que para que se
cumpla ha de darse que
\begin{equation}
\sum_{i=1}^Nv_i\,\vecf{oa}_i=R\,\vecf{oe},
\end{equation}
de donde, llamando $G$ al punto buscado, se obtiene
\begin{equation}
\vecf{og}=\frac{\sum_{i=1}^Nv_i\,\vecf{oa}_i}{R}.
\end{equation}

\section{Par de vectores}
\label{sec:ParV}

En la secci\'on~\ref{sec:SVL} se indic\'o que en un sistema de $\vec{R}=0$ el
momento resultante es independiente del centro de reducci\'on, siendo por tanto
un vector libre. Un importante sistema de $\vec{R}=0$ es el constituido por dos
vectores deslizantes opuestos $\vec{v}_1$ y $\vec{v}_2$ (con $v_1=v_2$),
paralelos y no alineados, al cual se denomina \textit{par de vectores} (ver
\figura~\ref{fig:cap2-10-par-vectores}). \index{par de vectores} El plano que
definen ambos vectores es el \textit{plano del par},
\index{par de vectores!plano del par} mientras que la direci\'on perpendicular a
\'el es el \textit{eje del par}.\index{par de vectores!eje del par} Se llama
\textit{brazo del par}\index{par de vectores!brazo del par} a la m\'inima
distancia $\delta$ entre las rectas soporte de los vectores.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.70\textwidth]{fig-cap2-10-par-vectores}
\caption{Par de vectores.}
\label{fig:cap2-10-par-vectores}
\end{figure}

Eligiendo el punto de aplicaci\'on de uno de los vectores como centro de
reducci\'on tendremos que el momento resultante del sistema es
\index{par de vectores!momento resultante}
\begin{equation}
\label{ec:MomParVec}
\vec{M}=\vecf{a$_2$a$_1$}\wedge\vec{v}_1=\vecf{a$_1$a$_2$}\wedge\vec{v}_2,
\end{equation}
donde $A_1$ y $A_2$ son los puntos de aplicaci\'on de $\vec{v}_1$ y $\vec{v}_2$,
respectivamente. La direcci\'on de $\vec{M}$ ser\'a la del eje del par, y su
m\'odulo
\begin{equation}
\label{ec:modMomPar}
M=v_1\,|\vecf{a$_2$a$_1$}|\,\sin\varphi=v_2\,|\vecf{a$_1$a$_2$}|\,\sin\varphi=
\delta\,v,
\end{equation}
es decir, el producto del m\'odulo de uno de los vectores por el brazo del par.

Todo vector $\vec{M}$ puede ser considerado como momento de un n\'umero infinito
de pares de vectores, todos ellos contenidos en un plano perpendicular a
$\vec{M}$. Bastar\'a considerar en dicho plano dos vectores $\vec{v}$ y
$-\vec{v}$ paralelos tales que su m\'odulo y m\'inima distancia entre ambos
cumplan con la \ecuac~(\ref{ec:modMomPar}) y que el sentido de su momento
resultante sea el de $\vec{M}$.

\section{Reducci\'on de sistemas de vectores}

Dos sistemas de vectores $S_1$ y $S_2$ son \textit{equivalentes}
\index{sistema de vectores deslizantes!equivalentes} si tienen la \textbf{misma}
resultante general y el \textbf{mismo} momento resultante con respecto a
cualquier punto del espacio.
\index{sistema de vectores deslizantes!resultante general}
\index{sistema de vectores deslizantes!momento resultante}
Demostraremos que para que los momentos resultantes sea iguales con respecto a
cualquier punto basta con que lo sean con respecto a un punto $P$.

Sean dos sistemas $S_1$ y $S_2$ con resultantes iguales
$\vec{R}_{S_1}=\vec{R}_{S_2}$ y momentos resultantes con respecto a un punto $P$
tambi\'en iguales, $\vec{M}_\vc{P}^{S_1}=\vec{M}_\vc{P}^{S_2}$.
Para otro punto cualquiera $Q$ tendremos
\begin{equation}
\begin{dcases}
\vec{M}_\vc{Q}^{S_1}=\vec{M}_\vc{P}^{S_1}+\vecf{qp}\wedge\vec{R}_{S_1},\\
\vec{M}_\vc{Q}^{S_2}=\vec{M}_\vc{P}^{S_2}+\vecf{qp}\wedge\vec{R}_{S_2},
\end{dcases}
\end{equation}
pero como ambas resultantes son iguales, as\'i como los momentos
correspondientes con respecto a $P$, se infiere que
\begin{equation}
\vec{M}^{S_1}_\vc{Q}=\vec{M}^{S_2}_\vc{Q}.
\end{equation}

Reducir un sistema es hallar otro equivalente m\'as sencillo. En general
cualquier sistema de vectores, por complicado que sea, se reduce a su resultante
general $\vec{R}$ y a su momento resultante $\vec{M}$ con respecto a un punto.
A su vez, $\vec{M}$ es equivalente a un par de vectores. Por tanto, en el caso
m\'as general un sistema de vectores es equivalente a un vector y un par.
\index{sistema de vectores deslizantes!reducci\'on}

A continuaci\'on, y siguiendo a \citet[\ppnbs38 a\nbs40]{dejuana2003a},
presentamos un breve resumen de los tipos de reducciones m\'as importantes:
\label{pag:RedSistVec}
\begin{itemize}
\item Sistemas de invariante escalar nulo, $\vec{M}\cdot\vec{R}=0$:
\begin{itemize}
\item Resultante general y momento resultante nulos, $\vec{R}=0$ y $\vec{M}=0$:
      En este caso estamos ante un \textit{sistema nulo},
      \index{sistema de vectores deslizantes!nulo} el cual puede ser reducido a
      dos vectores cualesquiera opuestos sobre una misma recta soporte.
\item Resultante general nula y momento resultante no nulo, $\vec{R}=0$ y
      $\vec{M}\neq0$: Este tipo de sistemas son equivalentes a un par de
      vectores que generen un momento igual al momento resultante del sistema
      original, $\vec{M}$.
\item Resultante general no nula e invariante escalar nulo, $\vec{R}\neq0$ y
      $\vec{M}_P\cdot\vec{R}=0$:
\begin{itemize}
\item Si el punto $P$ pertenece al eje central el sistema se reduce a un \'unico
      vector igual a la resultante $\vec{R}$, deslizante y cuya recta soporte
      ser\'a el propio eje central $e$.
\item Si el punto $P$ no pertenece al eje central tendremos que, para que se
      cumpla $\vec{M}_P\cdot\vec{R}=0$, ha de verificarse que
      $\vec{R}\perp\vec{M}_P$. El sistema entonces podr\'a reducirse a un vector
      igual a la resultante $\vec{R}$ m\'as un par de vectores coplanarios con
      $\vec{R}$ y que generen un momento igual a $\vec{M}_P$. Tal sistema tiene
      nulo su tercer invariante, por lo que en un punto del eje central
      $e$ el momento ser\'a nulo, quedando la reducci\'on del sistema original
      igual al caso anterior de $P$ perteneciente a $e$.
\end{itemize}
En cualquier caso, la reducci\'on de un sistema de $\vec{R}\neq0$ y
$\vec{M}_P\cdot\vec{R}=0$ depende del punto $P$ elegido.
\end{itemize}
\item Sistemas de invariante escalar no nulo, $\vec{M}\cdot\vec{R}\neq0$:
\begin{itemize}
\item Si el punto $P$ donde se calcula el momento pertenece al eje central, el
      sistema se reduce a la resultante del sistema original situada sobre el
      eje central m\'as un par de vectores situados en el plano perpendicular a
      \'el.
\item Si el punto $P$ donde se calcula el momento no pertenece al eje central,
      el sistema se reduce un vector igual a la resultante del sistema original
      aplicado en un punto $P$ m\'as un par de vectores cuyo momento con
      respecto a $P$ sea igual al momento resultante del sistema tambi\'en con
      respecto a $P$. Al sistema formado por el vector y el par se le denomina
      \textit{torsor}.\index{torsor}
\end{itemize}
\end{itemize}
